\chapter{Πειραματικά αποτελέσματα}
\label{chapter_results}
\graphicspath{{figures/chapter_handover_experiment/}}

\section{Πειραματική διαδικασία}
Το διάνυσμα χαρακτηριστικών για την εκπαίδευση του συστήματος ταξινόμησης είναι τελικά:

\begin{equation}
	{\bf x} = [u_c, v_c, w, h, \theta]^T
\end{equation}

\noindent όπου $(u_c, v_c)$ το κέντρο του αντικειμένου στο επίπεδο της εικόνας, $w, h$ το πλάτος και ύψος αντίστοιχα και $\theta$ η κλίση του ως προς το οριζόντιο επίπεδο. Για τη λήψη δειγμάτων και την εκπαίδευση του ταξινομητή, τοποθετήθηκε το αντικείμενο μπροστά στην κάμερα του ρομπότ σε διάφορες διατάξεις που αντιστοιχούν σε καλή, μέτρια και κακή λήψη. Για κάθε στιγμιότυπο που φωτογραφήθηκε από το ρομπότ, εφαρμόστηκε ο αλγόριθμος χρωματικής ανίχνευσης του αντικειμένου και εξάχθηκαν τα χαρακτηριστικά του. Η διαδικασία συλλογής δειγμάτων ήταν αρκετά γρήγορη, αφού ο αλγόριθμος ανίχνευσης όπως περιγράφηκε στο κεφάλαιο \ref{chapter_detection_theoretical} είναι υπολογιστικά φτηνή εργασία και τα χαρακτηριστικά που βασίζονται στο αποτέλεσμα της ανίχνευσης δεν απαιτούν περαιτέρω προεργασία. 

Μετά την εξαγωγή των χαρακτηριστικών, το ρομπότ έκλεισε την αρπάγη του και επισημάνθηκε η ποιότητα της λήψης του αντικειμένου. ´Ετσι, εάν δεν μπόρεσε να κρατήσει το αντικείμενο, το δείγμα προστέθηκε στην κλάση ``κακή λήψη''. Εάν το κράτησε και στη συνέχεια του έπεσε ή το κράτησε αλλά με τα άκρα των δακτύλων του, το δείγμα προστέθηκε στην κλάση ``μέτρια λήψη''. Τέλος, εάν το κράτησε σταθερά προστέθηκε στην κλάση ``καλή λήψη''. Τα δείγματα που λήφθηκαν ήταν σημαντικά για τον πειραματισμό κατά τη διάρκεια τόσο της εκπαίδευσης το συστήματος ταξινόμησης, όσο και του αλγορίθμου χρωματικής ανίχνευσης.

Η εκτέλεση του πειράματος πραγματοποιήθηκε σε κλειστό χώρο εργαστηρίου, ώστε να είναι σταθερός ο φωτισμός και να εγγυάται η ορθή χρωματική ανίχνευση του αντικειμένου. Ωστόσο, το πείραμα μπορεί να γίνει σε οποιονδήποτε άλλον χώρο με παρόμοιες συνθήκες φωτισμού. Ο χρήστης έχει στη διάθεσή του το αντικείμενο και το κρατάει στη θέση που επιθυμεί. Εάν το αντικείμενο βρεθεί εκτός του οπτικού πεδίου της κάμερας, το ρομπότ αναμένει την εμφάνισή του και όταν συμβεί αυτό, αξιολογεί με βάση το εκπαιδευμένο σύστημα ταξινόμησης εάν μπορεί να το κρατήσει. Το πείραμα εκτελέστηκε πολλές φορές και με διαφορετικές προσεγγίσεις του αντικειμένου προς το χέρι του ρομπότ, ώστε να εξεταστεί η επίδοση του αλγορίθμου και να διαπιστωθεί εάν μπορεί να τρέξει σε πραγματικό χρόνο.

\section{Αποτελέσματα}
Ο σκοπός των πειραμάτων είναι να αξιολογηθεί η επίδοση του αλγορίθμου ως προς την δυνατότητά του να ανιχνεύσει ένα αντικείμενο και να εκτιμήσει τη δυνατότητα λήψης του από το ρομπότ και δεν επικεντρώνεται στο πόσο φυσική ή φιλική για τον άνθρωπο είναι η διαδικασία λήψης του αντικειμένου, όπως γίνεται σε άλλες εργασίες ([\tl{Toward Seamless Human–Robot Handovers}]).

\subsection{Αξιολόγηση χρωματικής ανίχνευσης}
Από τις δοκιμές που πραγματοποιήθηκαν, ο αλγόριθμος χρωματικής ανίχνευσης λειτούργησε αρκετά καλά, αφού ο εντοπισμός του αντικειμένου ήταν σε γενικές γραμμές ακριβής ακόμα και σε διαφορετικές συνθήκες φωτισμού από αυτές στις οποίες εκπαιδεύτηκε. Όταν το αντικείμενο δεν καλυπτόταν από τα δάχτυλα του χρήστη ή άλλα αντικείμενα η επίδοση ήταν άριστη.

Για τις περιπτώσεις του σχήματος \ref{im:score} υπολογίστηκαν οι βαθμολογίες της ανίχνευσης για συντελεστή $a=0.3$ της σχέσης \ref{eq:score}. Στην πρώτη εικόνα όπου υπάρχει μερική απόκρυψη του αντικειμένου και μηδενική παρουσία θορύβου, το σκορ είναι $s = 0.92$. Στη δεύτερη εικόνα υπάρχει μεγάλη απόκρυψη αλλά και σημαντική παρουσία θορύβου, αφού υπάρχουν πάνω από μία εντοπισμένες περιοχές, με αποτέλεσμα το σκορ να είναι $s = 0.55$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{score.png}
	\caption{Οριοθέτηση αντικειμένου από αλγόριθμο χρωματικής ανίχνευσης.}
	\label{im:score}
\end{figure}

Επιπλέον, το πείραμα εκτελέστηκε σε διαφορετικές συνθήκες φωτισμού και μετρήθηκε το σκορ της ανίχνευσης. Το αποτέλεσμα παρουσιάζεται στα ιστογράμματα του σχήματος \ref{im:score_hist}. Σε καλές συνθήκες φωτισμού, η ανίχνευση είναι άριστη και το αντίστοιχο ιστόγραμμα έχει διάμεσο (\tl{median}) $\tilde{s}=0.92$. Σε συνθήκες μέτριου, κακού και πολύ κακού φωτισμού (σχεδόν σκοτάδι) η διάμεσος του σκορ είναι $0.90$, $0.85$ και $0.31$ αντίστοιχα. Όπως φαίνεται από τις τιμές αυτές η ανίχνευση είναι ικανοποιητική ακόμα και σε συνθήκες χαμηλότερου φωτισμού. Το πείραμα ρομποτικής λήψης επαναλήφθηκε στις συνθήκες αυτές και διαπιστώθηκε ότι εκτελέστηκε με ακρίβεια, εκτός από την περίπτωση όπου υπήρχε σχεδόν σκοτάδι.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{score_hist2.pdf}
	\caption{Βαθμολόγηση αλγορίθμου ανίχνευσης κάτω από διαφορετικές συνθήκες φωτισμού.}
	\label{im:score_hist}
\end{figure}

\subsection{Αξιολόγηση ρομποτικής λήψης}
Στη συνέχεια, εξετάζεται η επίδοση του συστήματος ταξινόμησης ρομποτικής λήψης. Οι πιο σημαντικές παράμετροι που πρέπει να καθοριστούν στον ταξινομητή \tl{SVM} είναι ο πυρήνας, οι παράμετροί του και το \tl{soft-margin} $C$. Μετά από πειραματισμούς, ο βέλτιστος τύπος πυρήνα προέκυψε ο πυρήνας ακτινωτής βάσης με παράμετρο $\gamma = 10^{-5}$ και $C = 10$. Οι τιμές αυτές επιλέχτηκαν έτσι ώστε να επιτευχθεί το μέγιστο ποσοστό ταξινόμησης έπειτα από \tl{cross-validation} το οποίο υπολογίστηκε ίσο με $97.1\%$. Το σχήμα \ref{im:svm_heatmap} απεικονίζει το ποσοστό επιτυχίας για ένα εύρος των τιμών $\gamma$ και $C$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{svm_heatmap.pdf}
	\caption{Επίδοση \tl{SVM} με πυρήνα ακτινικής βάσης για διαφορετικές τιμές των παραμέτρων $C$ και $\gamma$.}
	\label{im:svm_heatmap}
\end{figure}

Στο σχήμα \ref{im:svm_confusion_matrix} παρουσιάζεται η μήτρα σύγχυσης της ταξινόμησης για τα δείγματα αξιολόγησης. Φαίνεται ότι αρκετά δείγματα της κλάσης ``μέτρια λήψη'' ταξινομούνται λανθασμένα στην κλάση ``κακή λήψη'', ενώ κάποια δείγματα που αντιστοιχούν σε ``κακή λήψη'' ταξινομούνται στην κλάση ``καλή λήψη''. Οι κυριότεροι λόγοι αυτών των σφαλμάτων είναι:
\begin{itemize}
\item Πολλά δείγματα βρίσκονται κοντά στην επιφάνεια διαχωρισμού μεταξύ των κλάσεων αφού μία μικρή μεταβολή στο διάνυσμα χαρακτηριστικών μπορεί να αλλάξει σημαντικά την ποιότητα της λήψης. 

\item Κατά τη διάρκεια συλλογής δεδομένων για την εκπαίδευση του ταξινομητή έγινε λανθασμένη επισημείωση ορισμένων δειγμάτων , καθώς αποδείχτηκε δύσκολη ακόμα και η οπτική διάκριση μεταξύ κακής και μέτριας λήψης.

\item Λόγω της ύπαρξης σφαλμάτων στη διαδικασία ανίχνευσης του αντικειμένου, κάποια χαρακτηριστικά με τα οποία αξιολογήθηκε ο ταξινομητής δεν αντιστοιχούσαν στα πραγματικά χαρακτηριστικά στου αντικειμένου. Μία τέτοια περίπτωση παρουσιάζεται στο σχήμα \ref{im:object_occlusion}, όπου γίνεται λανθασμένη ανίχνευση λόγω της μεγάλης κάλυψης του αντικειμένου από το χέρι του χρήστη και του ρομπότ, αλλά και της απουσίας φωτισμού σε κάποια σημεία του αντικειμένου.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{conf_3c.pdf}
	\caption{Μήτρα σύγχυσης για $\gamma = 10^{-5}$ και $C = 10$.}
	\label{im:svm_confusion_matrix}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{object_occlusion.png}
	\caption{Αριστερά: η λήψη αξιολογείται λανθασμένα ως κακή, ενώ στην πραγματικότητα είναι μέτρια. Δεξιά: η δυαδική εικόνα ανίχνευσης του αντικειμένου.}
	\label{im:object_occlusion}
\end{figure}

%Επίσης, καθοριστικά στην επίδοση του ταξινομητή είναι τα χαρακτηριστικά και πόσο καλά διαχωρίζουν τις κλάσεις. Στο σχήμα [] παρουσιάζεται η κατανομή των χαρακτηριστικών

Στο σχήμα \ref{im:good_average_bad} παρουσιάζονται μερικά στιγμιότυπα που λήφθηκαν κατά την εκτέλεση του πειράματος και φαίνεται το αποτέλεσμα της ταξινόμησης της ρομποτικής λήψης. Στην πάνω σειρά η λήψη ταξινομείται ως ``καλή'', στη μεσαία ως ``μέτρια'' και στην κάτω ως ``κακή''.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{good_average_bad.png}
	\caption{Ταξινόμηση ρομποτικής λήψης.}
	\label{im:good_average_bad}
\end{figure}


%\section{Καθοδήγηση ανθρώπου από ρομπότ}
%Η μεταφορά του αντικειμένου από τον άνθρωπο στο ρομπότ είναι βέλτιστη για τα δείγματα εκπαίδευσης που έχουν επισημανθεί με την ετικέτα ````άριστη λήψη''''. Λαμβάνοντας τη μέση τιμή των δειγμάτων που αντιστοιχούν στην κλάση αυτή μπορεί να εξαχθεί το κέντρο της κλάσης, το οποίο αποτελεί και σημείο αναφοράς για την αξιολόγηση της ρομποτικής λαβής. Έτσι, συγκρίνοντας σε κάθε χρονική στιγμή $t$ το τρέχον διάνυσμα χαρακτηριστικών $\bf x_t$ του αντικειμένου με το διάνυσμα που αντιστοιχεί στο κέντρο της βέλτιστης κλάσης $\bf c$, μπορεί να γίνει μία εκτίμηση του χαρακτηριστικού $x_t^{bad}$ που αποκλίνει περισσότερο από τη βέλτιστη τιμή του.

%\begin{equation}
%x_t^{bad} =  \text{\tl{arg}}\max_i \vert\vert x_t^i - c^i \vert\vert
%\end{equation}

%\noindent όπου ${\bf x_t} = [x_t^0, x_t^1, \ldots , x_t^n]^T$ και ${\bf c} = [c^0, c^1, \ldots , c^n]^T$. Με αυτόν τον τρόπο, το ρομπότ μπορεί να γνωρίζει ποιο χαρακτηριστικό χρειάζεται περισσότερο να διορθωθεί και μέσω φωνητικών εντολών κατευθύνει τον άνθρωπο για το πως να κρατήσει το αντικείμενο. Έτσι, στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_grasping_camera_centroid} δεξιά, η εντολή του ΝΑΟ είναι ````Φέρε το αντικείμενο πιο κοντά ως προς τον $x$ άξονα.'''', ενώ στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_orientation_grasping} δεξιά, είναι ````Γύρνα το αντικείμενο κάθετα.''''.







